# 6. ZT

<div id="progress-container">
  <div id="progress-bar"></div>
</div>

> 与拉式变换相似（乘一个指数衰减后求 FT）


???+ success "先给结论"
    
    ![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/dixiLOG/blogStatic/FDsebz5uuo3Sv4xrxdWcbu8Cnre.png)

    ![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/dixiLOG/blogStatic/Sr2WbWBIZoaXaoxk3vRcUXKQn2g.png)

    ![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/dixiLOG/blogStatic/CnqabPeupoGfdexPKBcc7zRbnbc.png)

## 概念引入

定义：**乘一个收敛因子后求离散时间下 FT，即**

$$
\mathrm{DTFT}\langle x[n]r^{-n}\rangle=X(r\mathrm{e}^{\mathrm{i}\Omega})=\sum_{n=-\infty}^{+\infty}x[n]r^{-n}\mathrm{e}^{-\mathrm{j}n\Omega}=\sum_{n=-\infty}^{+\infty}x[n]\:(r\mathrm{e}^{\mathrm{j}\Omega})^{-n} , r>0
$$

**为了方便，令**$z=r\mathrm{e}^{\mathrm{j}\Omega}$**，于是有**

$$
X(z)\:=\:\sum_{n=-\infty}^{+\infty}x[\:n\:]z^{-n}
$$

**同样，也有 本征函数 和 传递函数**

$$
H(z)=\sum_{k=-\infty}^{+\infty}h[k]z^{-k}
$$

**于是有**

$$
y[\:n\:]=H(\:z\:)\: z^{n}
$$

**对于 逆变换 ，有**

$$
x[n]r^{-n}=\mathrm{IDTFT}\langle X(r\mathrm{e}^{\mathrm{i}\Omega})\rangle=\frac{1}{2\pi}\int_{-\pi}^{\pi}X(r\mathrm{e}^{\mathrm{i}\Omega})\mathrm{e}^{\mathrm{i}\Omega n}\mathrm{d}\Omega 
$$

**稍加修改**

$$
x[n]=\frac{1}{2\pi}\int_{-\pi}^{\pi}X(r\mathrm{e}^{\mathrm{j}\Omega})\:(r\mathrm{e}^{\mathrm{j}\Omega})^{n}\mathrm{d}\Omega 
$$

**换元后得线积分形式**

$$
x[n]=\frac{1}{2\pi\mathrm{j}}\oint_{C}X\left(z\right)z^{n-1}\mathrm{d}z
$$

$$
符号\oint_c表示 z 平面内以原点为中心沿闭合围线 C 的逆时针方向的积分。\\ 上式信号x[n]表示成了复指数 z^n 的加权叠加，其权值为\frac1{2\pi\mathrm{i}}X(z)z^{-1}dz。
$$

**同样的，存在 ROC【收敛域】，为复平面内的圆域**

**于是 可得**$Z$**平面和 零极点图**

!!! tip ""
    ![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/dixiLOG/blogStatic/HhNWbROSeoev51xHH7ecG8GLnJb.png)

!!! example "【例题】"

    ![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/dixiLOG/blogStatic/MIjtbIUCao2eVrxzvFRcOXkznog.png)

    ![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/dixiLOG/blogStatic/I3PcbPAk6oXi4wxMT4ccMV0Sncc.png)

==即因果系统 ROC 在圆外【拉式 ROC 在右侧】、稳定系统需要包含单位圆【拉式的虚轴】==

!!! tip "小贴士"
    
    对于 Z 变换也有双边/单边之分，即逆变换形式由 ROC 变换而不唯一，比如下面的两个变换

    1. $$
        a^nu\begin{bmatrix}n\end{bmatrix}\overset{\mathrm{ZT}}{\longleftrightarrow}\frac{1}{1-az^{-1}}=\frac{z}{z-a}
        $$
    2. $$
        -a^nu\begin{bmatrix}-n-1\end{bmatrix}\overset{\mathrm{ZT}}{\longleftrightarrow}\frac{1}{1-az^{-1}}=\frac{z}{z-a}
         $$

    **二者的 Z 变换一致，但 ROC 不同**

!!! example ""
    ![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/dixiLOG/blogStatic/MmuAbiuR4o7cqAxVOfZcsicEn5g.png)

## 典型的单边 Z 变换

> 即对 **因果** 信号的分析

1. $$
   a^nu\begin{bmatrix}n\end{bmatrix}\overset{\mathrm{ZT}}{\longleftrightarrow}\frac{1}{1-az^{-1}}=\frac{z}{z-a}，|z|>|a|
   $$
2. $$
   \delta[n]\longleftrightarrow1\:,\quad\mathrm{ROC}\text{ 为全 }z\text{平面}
   $$
3. $$
   \cos(\Omega_{0}n)u[n]\overset{\mathrm{ZT}}{\operatorname*{\longleftrightarrow}}\frac{1-z^{-1}\cos\Omega_0}{1-2z^{-1}\cos\Omega_0+z^{-2}}=\frac{z(z-\cos\Omega_0)}{z^2-2z\mathrm{cos}\Omega_0+1},\quad\mid z\mid>1
   $$
4. $$
   \sin(\Omega_{0}n)u[n]\overset{\mathrm{ZT}}{\operatorname*{\longleftrightarrow}}\frac{z^{-1}\sin\Omega_0}{1-2z^{-1}\cos\Omega_0+z^{-2}}=\frac{z\sin\Omega_0}{z^2-2z\mathrm{cos}\Omega_0+1},\quad\mid z\mid>1
   $$

> 三角比较难记，只能多用多练了

5. $$
   u[n]-u[n-N] \overset{\mathrm{ZT}}{\operatorname*{\longleftrightarrow}}\frac{1-z^{-N}}{1-z^{-1}}
   $$

### ZT 性质

> **基于朴素的想法观察离散信号**

1. 线性

注意 ROC 为 **相交** 的部分

$$
ZT\{ax[n]+bh[n]\}=aX(z)+bH(z)
$$

---

2. 时移

> 向右移动，就是在 X(z)的基础上 **加上** 移动右边的 -m~-1 项，再给一个$Z^{-m}$  
> 向左移动，就是在 X(z)的基础上 **减掉** 移到左边的 0~m-1 项，再给一个$Z^{m}$

$$x[n-m]u[n]\overset{\mathrm{ZT}}{\operatorname*{\longleftrightarrow}}z^{-m}\left[X(z)+\sum_{k=-m}^{-1}x[k]z^{-k}\right]$$

$$x[n+m]u[n]\overset{\mathrm{ZT}}{\operatorname*{\longleftrightarrow}}z^m\left[X(z)-\sum_{k=0}^{m-1}x[k]z^{-k}\right]$$

^^特别的，当信号为因果信号时^^

$$x[n-m]u[n]\stackrel{\mathrm{ZT}}{\longleftrightarrow}z^{-m}X(z)$$

$$x[n+m]u[n]\stackrel{\mathrm{ZT}}{\longleftrightarrow}z^m\left[X(z)-\sum_{k=0}^{m-1}x[k]z^{-k}\right]$$

> 土想想，因果信号左边就没东东，加了也是白加，比如 `u[n]`

另外，不管是双边/因果信号，始终有

$$
x[n-m]u[n-m]\overset{\mathrm{ZT}}{\longleftrightarrow}z^{-m}X(z)
$$

同时，能得到开关信号的解

$$
X(z)=\frac{X_1(z)}{1-z^{-N}}=\frac{z^N}{z^N-1}X_1(z)
$$

---

3. Z 域微分

> 类比拉式变换，*t = 求导取反，不过多了一个*z

$$
nx\begin{bmatrix}n\end{bmatrix}\overset{\mathrm{zr}}{\longleftrightarrow}-z\:\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}z}X\left(z\right)
$$

**进一步推广**

$$
n^mx\begin{bmatrix}n\end{bmatrix}\overset{\mathrm{ZT}}{\longleftrightarrow}\left(-z\:\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}z}\right)^{(m)}X(z)
$$

$$
\text{符号}\bigg(-z\:\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}z}\bigg)^{(m)}\text{表示}-z\:\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}z}\bigg(-z\:\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}z}\bigg(-z\:\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}z}\cdots\bigg(-z\:\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}z}X(z)\bigg)\bigg)\bigg)\bigg)\text{共求导 }m\text{ 次}
$$

---

4.  尺度变换

$$
r^nx\begin{bmatrix}n\end{bmatrix}\overset{\mathrm{ZT}}{\longleftrightarrow}X\biggl(\frac{z}{r}\biggr),\quad r\neq0
$$

**特殊的，有反转性质**

$$
(-1)^nx\begin{bmatrix}n\end{bmatrix}\overset{\mathrm{ZT}}{\longleftrightarrow}X(-z)
$$

**进一步，得到**

$$
\begin{gathered}
r^{n}\cos(\Omega_{0}n)\:u[\:n\:]\longleftrightarrow\frac{1-rz^{-1}\cos\Omega_{0}}{1-2rz^{-1}\cos\Omega_{0}+r^{2}z^{-2}}=\frac{z^{2}-rz\cos\Omega_{0}}{z^{2}-2rz\cos\Omega_{0}+r^{2}} \\
r^{n}\sin\Omega_{0}nu\left[n\right]\overset{\mathrm{ZT}}{\longleftrightarrow}\frac{rz^{-1}\sin\Omega_{0}}{1-2rz^{-1}\cos\Omega_{0}+r^{2}z^{-2}}=\frac{rz\sin\Omega_{0}}{z^{2}-2rz\cos\Omega_{0}+r^{2}} 
\end{gathered}
$$

==卷积、差分、累加，时域扩展，自己看上面==

!!! example ""
    
    ![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/dixiLOG/blogStatic/XIe9b9Y0Bov6Rlxtgm2cRHhrnJb.png)

    ![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/dixiLOG/blogStatic/LgL8bRKbvoZExQxknuicdKa7nXc.png "类似于求和公式")

---


5. 初值定理

> **与拉式变换有些许区别**  
> **初值定理不需要条件**  
> **取极限不需要*s**  

$$
x[0]=\lim_{z\to\infty}X(z)
$$

---

6. 终值定理

> 取 1 ，因为要考虑单位圆上的极点（思考复变函数中的域的原点与无穷远处的留数）  
> 从 Z 域内分析  
> 终值定理只有当 X(z)的 **全部极点都落在单位圆之内 =>** $\lim_{n\to+\infty}x[n]=0$  
> 或 X(z)在 **单位圆上仅在 **$z=1$** 处有一阶极点** (此时 lim x[n]为一常数)才可应用  
> **人家｛等式左边｝要存在你才能求啊**  

$$
\lim_{n\to+\infty}x[n]=\lim_{z\to1}(z-1)X(z)
$$

---

## Z 逆变换



- 长除法【yue~】【但如果是幂级数可以试试】

- 部分分式展开法【GOOOOOD】

> **下面介绍第二种方法，就和把大象装进冰箱一样简单**


1. 等式左右 /z ，等式左边变成 X(z)/z  
2. 右侧拆项（和LT一模一样）【注意重根，求导时极点值可能会结果系数】  
3. 把z乘回去，利用模块直接转换回去  


!!! example "上例题"

    ![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/dixiLOG/blogStatic/BoXUbB6QmoBWGVxCF71cUMnBnHf.png "红色框框处结论与 LT 一致")

    ---

    ![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/dixiLOG/blogStatic/EyrzbvkpxoC3dOxw6fVc35dGnqf.png "注意两点：如何优雅地求重根|重根的逆变换")

    ---

    ![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/dixiLOG/blogStatic/OmbWbkts4oD5CIxRiZicSOsLnhh.png "长除法")
    
    ![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/dixiLOG/blogStatic/Dr5jbfoPZoRiVBxDDztcPHoNn1b.png "留数 + 通分求系数")

---


## 差分方程的 Z 域求解

> 基于时移特性，有
>
> $$
> x[n-m]u[n] \longleftrightarrow z^{-m}\bigg[X(z)+\sum_{k=-m}^{-1}x[k]z^{-k}\bigg]
> $$
>
> 然后与 LT 一致【又是一样(─.─|||】，分为 零输入 和 零响应

!!! example "例题"

    ![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/dixiLOG/blogStatic/MoqubaFDaohvCOxyP8fctkXYnRb.png "注意区分 s 域微分方程的微分特性")

    ![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/dixiLOG/blogStatic/Fq76bZeEgo2J8Hx4bdNctO1kncf.png "若所给条件为正，则可通过迭代求出起始值")

---

## 双边 Z 变换

> ==ROC==    
> 同样的，只不过是将 S 域 向 ^^左卷曲成一个圆^^  
> 因果与非因果 【-n-1】 并添负号  
>
> $$
> x[n]=a^nu[n] —— x[n]=-a^nu[-n-1]
> $$
>
> ---
>
> 稳定与因果：  
> ROC ==圆内== 则为反因果，反之因果
> 稳定看极点位置，在单位圆内｛用脑子想想就能理解，收敛嘛｝

--- 
> **给点例题**  
> 只说双边的，需要分类讨论

!!! example ""

    ![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/dixiLOG/blogStatic/SRpDbOyg5oo1Jox8mdjcILtxnLe.png "注意反因果信号的逆变换的**不同**")
    
    ![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/dixiLOG/blogStatic/OQxgbbjIQoDUNIxARymc6QGlnhe.png)



    ==【给了条件的】==

    ![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/dixiLOG/blogStatic/G9LHbPQv5oVlYyx1o6PcvKxHnwe.png)

    ==【利用微分性质的】==

    ![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/dixiLOG/blogStatic/RvSjbCKVAoEFFVx3PlLclZ0Bnqf.png)
    
    ![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/dixiLOG/blogStatic/S1rmbPkIeoZTYQx45dtcEFRlnyh.png "注意标注处为 x[n]u[n-1]，前面需要配凑系数")




==若形似三角逆变换，但$Z^{-2}$次系数不为 1 考虑${r}^n x(z)$==

---

## 系统函数 H(z)

> 已知 h[0] ，可以直接用 **初值定理** 确定 系统函数 的 增益系数 K

> 与 拉氏变换相似，但区别于 从虚轴的 0 到无穷，Z 域为沿着单元转一圈

> 容易得到：$H(z)\mid_{z=\mathrm{e}^{j\Omega}} = H(e^{j\Omega})$

**【则对因果稳定系统，可通过零极点图粗略分析频响】**

![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/dixiLOG/blogStatic/QGgEbnPtAo5Z27xO3XjcbLP0n5c.png)

$$
\begin{aligned}&零点矢量：e^{j\Omega}-z_i=A_i\:\mathrm{e}^{\mathrm{j}\varphi_i}\\&极点矢量：e^{j\Omega}-p_i=B_i\:\mathrm{e}^{\mathrm{j}\theta_i}\end{aligned}
$$

**得到了模和幅角，于是可有**

$$
H(\mathrm{j}\omega)\:=\:|\:H(\mathrm{j}\omega)\:|\:\mathrm{e}^{\mathrm{j}\angle H(\mathrm{j}\omega)}
$$

其中

$$
\mid H(\text{j}\omega)\mid=\mid K\mid\frac{\prod\limits_{i=1}^MA_i}{\prod\limits_{i=1}^NB_i}
$$

$$
\angle H(\text{j}\omega)=\sum_{i=1}^M\varphi_i-\sum_{i=1}^N\theta_i
$$


!!! example "s举个例子"

    ![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/dixiLOG/blogStatic/12b2b9b5-4719-4ac7-ac7a-05b0e750aef6.png)

    ![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/dixiLOG/blogStatic/fa70f53a-ab8a-4def-9f8e-78c44256fd44.png)

---

### 因果正弦信号的响应求解

> 就是求$H(e^{j\Omega_0})$

对系统函数有

$$
H(z)=\frac{N(z)}{D(s)}
$$

给一 cos[wn]u[n]，有

$$
Y(z)=H(z)X(z)=\frac{N(z)}{D(z)}\cdot\frac{z(z-\cos\Omega_0)}{(z-\mathrm{e}^{\mathrm{j}\Omega_0})(z-\mathrm{e}^{-\mathrm{j}\Omega_0})}
$$

展开

$$
Y(s)=\frac{N_1(s)}{D(s)}+\frac{A}{s-e^{\mathrm{j}\Omega_0}}+\frac{A^*}{s-e^{-\mathrm{j}\Omega_0}}
$$

系数 A 为

$$
A=Y(s)(s-\mathrm{j}\omega_0)_{|s=\mathrm{j}\omega_0}=\frac{1}{2}H(e^{\mathrm{j}\Omega_0})
$$

所以，Y(z)为

$$
\frac{Y(z)}{z}=\frac{N_1(z)}{D(z)}+\frac{1}{2}\:\frac{|\:H(\:\mathrm{e}^{\mathrm{i}\Omega_0}\:)\:|\:\mathrm{e}^{\mathrm{i}\angle H(\:\mathrm{e}^{\mathrm{i}\Omega_0}\:)}}{z-\mathrm{e}^{\mathrm{i}\Omega_0}}+\frac{1}{2}\:\frac{|\:H(\:\mathrm{e}^{-\mathrm{j}\Omega_0}\:)\:|\:\mathrm{e}^{-\mathrm{j}\angle H(\:\mathrm{e}^{-\mathrm{j}\Omega_0}\:)}}{z-\mathrm{e}^{-\mathrm{j}\Omega_0}}
$$

作逆变换

$$
y[n]=y_1[n]+\mid H(\mathrm{e}^{\mathrm{j}\Omega_0})\mid\cos(\Omega_0n+\angle H(\mathrm{e}^{\mathrm{j}\Omega_0}))u[n]
$$

若系统稳定,则 D(s)的根都落在 s 平面的左半平面,因此，$\operatorname*{lim}_{t\to+\infty}y_{1}\left(t\right)=0$，即暂态响应 = 0

**稳态响应为**

$$
y_{ss}[n]=\mid H(\mathrm{e}^{\mathrm{j}\Omega_0})\mid\cos(\Omega_0n+\angle H(\mathrm{e}^{\mathrm{j}\Omega_0}))u[n]
$$

> 观察发现生成额外的频率分量

---

### 单位阶跃响应的求解

> 就是求$H(1)$

同理有

$$
y[n]=y_1[n]+H(1)u[n]
$$

$$
y_{\mathrm{ss}}[n]=H(1)u[n]
$$

!!! example ""
    
    ![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/dixiLOG/blogStatic/Bts3btAYPo9oTQxmSvacwGWUn3b.png)

    ![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/dixiLOG/blogStatic/TK9cbwL52ohTZjxsFKecNl95nob.png)

---

### 强迫响应的求解

> 稳态响应可以是强迫响应，反之不成立  
> 也是一样，找极点代入即可  
> 实在不行就 Y = H(z)·X(z)  

!!! example ""
    ![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/dixiLOG/blogStatic/JhWkbongaoBPfYxlHBuc2ZxVnEg.png)

> **但当为极点时，为** $\delta[n-m]$

## 框图表示

> 计算切莫跳步，循规蹈矩而已

同样的，有串联、并联和反馈三种

![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/dixiLOG/blogStatic/N3TtbWjzFoDn3Ex7OXFcZsNunfe.png)

![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/dixiLOG/blogStatic/MGuvb5tqfo2aOUxd0Q9cybrInPc.png "Z变换系统框图实现")

!!! example " 同样的，需要把 **分母最高次** 变成 1"

    ![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/dixiLOG/blogStatic/Rl1obPhYzoMCkHxXOwfckyPqnjf.png)

    ![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/dixiLOG/blogStatic/JCZYbcmi3oULiWx71Ulcv2zXnHg.png)
